\section{Проектирование системы автоматизации рабочего места страхового брокера}

Задача, решаемая в дипломном проекте, заключается в предоставлении сервиса для произведения замен работников. Cотрудники покидают рабочие места по самым различным причинам, такие ситуации не должны сказываться на ведении бизнеса и на функционировании всей системы автоматизации страховых процессов. Из этого формируется задача реализации сервиса для быстрого и удобного разделения задач, бывших в ответственности покинувшего рабочее место брокера, между его коллегами.

Представить разрабатываемый сервис можно на диаграмме компонентов, представленной на рисунке 2.1.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{graphic_comp.png}  
  \caption{ Диаграмма компонентов системы с учетом нового разрабатываемого сервиса }
  \label{fig:graphic_c}
\end{figure}

\subsection{Задача осуществления замены работников} 

Ситуации увольнений свойственны любому бизнесу так как далеко не всем работникам свойственна лояльность. Но если значительная часть вновь принятых работников не закрепляется на своих местах, когда это не единичные случаи, а тенденция, то тогда организаторам страхового бизнеса следует проанализировать создавшееся положение.

Высокая текучесть кадров – тревожный сигнал, свидетельствующий о неудовлетворительном состоянии дел в компании, о слабой работе кадровой службы и руководства предприятия. Опасность и разрушительность данного процесса состоит в следующем:

\begin{itemize}
\item Постоянная ротация сотрудников препятствует формированию сплоченного коллектива, объединенного едиными целями, дружескими взаимоотношениями, взаимопомощью. Частая сменяемость кадров препятствует созданию благоприятного морального климата в коллективе, формированию единой команды единомышленников, способных решать сложные производственные, маркетинговые и технологические задачи;
\item Чрезмерная текучесть кадров особенно деструктивна в среде квалифицированных работников. Уход квалифицированных сотрудников опасен тем, что нарушается процесс передачи опыта и профессионального мастерства молодым работникам, за счет ушедших работников усиливается кадровый состав конкурирующих компаний, среди сотрудников фирмы создается атмосфера неуверенности в завтрашнем дне и благоприятных перспективах компании;
\item Высокая текучесть кадров создает страховой компании негативно окрашенную известность, формирует в кругах общественности и коллег плохую репутацию, создает почву для слухов и домыслов.
\end{itemize}

Любому бизнесу присуща некоторая текучесть кадров, какие бы ни принимались меры по удержанию работников, в любом случае работники покидают свои рабочие места. Эти уходы сопряжены с некоторыми проблемами: у страховых агентов в любой момент времени заключено множество конрактов и договоров, без проведения дополнительных операций уход с рабочего место невозможен. Существует необходимость в предоставлении удобного модуля для того, чтобы справляться с подобного рода задачами.

\subsection{Выбор технологий для решения задачи} 

Одним из самых важных подготовительных этапов разработки сложных информационных систем является выбор языка, платформы и библиотек. Любая технология имеет свою специфику и важно сопоставить ее со спецификой предметной области решаемой задачи. При правильно выбранном инструментарии и платформе разработка программного обеспечения упрощается значительно.

Выбор технологий производится исходя из следующих условий:
\begin{itemize}
\item Выбранные технологии должны соответствовать требованиям предметной области к программному обеспечению. Страховой бизнес требует исключительную отказоустойчивость, надежность сохранности данных, высокую точность и безопасность проведения транзакций;
\item Доступ к приложению должен поддерживаться браузером Internet Explorer 8 и более новыми версиями;
\item Дальнейшей поддержкой проекта будут заниматься разработчики, не принимавшие участие в выпуске первой версии.
\end{itemize}

Основываясь на опыте работы имеющихся программистов целесообразно вести разработку на платформе Java.
В связи с тем, что необходимо обеспечить доступность дальнейшей поддержки программного обеспечения другой командой программистов, целесообразно использовать общеизвестные и зарекоммендовавшие себя языки программирования.
Исходя из этого был сделан выбор в сторону Java как в сторону платформы, имеющей множество готовых решений и обладающей простотой и четкостью. Ближайшей альтернативой является C\#, однако выбор этого языка лишает возможности использовать программное обеспечения на различных операционных системах, кроме того, C\# уступает Java по количеству библиотек и готовых решений.

Следующим этапом является решение о том, какого рода интерфейсом будет обладать система. Выбор был сделан в пользу веб-интерфейса, так как, являясь простым и распространенным, он является также наиболее гибким и платформонезависимым.

Серверная часть приложения должна быть готова к нагрузкам и быть максимально отказоустойчивой. Это обуславливает выбор Oracle DB в качестве базы данных по причине высокой надежности и способности обрабатывать большие объемы данных. 

Уровень веб-сервисов для доступа к данным проектируется при помощи связки технологий Spring и OData. Сочетание этих двух технологий позволяет гибко настраивать любого рода доступ.

Технологии, применимые при разработке клиентской части приложения, должны обеспечивать интерактивность и понятность интерфейса на интуитивном уровне. В качестве набора готовых HTML-элементов и множества других готовых решений была выбрана технология ExtJS, базирующая на языке разработки JavaScript. В наше время JavaScript стал де-факто стандартом клиентской разработки веб-приложений, подавляющее большинство сайтов использует его и все браузеры — для настольных компьютеров, игровых приставок, электронных планшетов и смартфонов — включают интерпретатор JavaScript, что делает JavaScript самым широкоприменимым языком программирования из когда-либо существовавших в истории\cite{flenegan_2012}.

Таким образом, с учетом вышеперечисленных факторов, целесообразно остановить выбор на следующих технологиях:
\begin{itemize}
  \item платформа разработки J2EE;
  \item языки программирования Java и JavaScript;
  \item система управления базами данных Oracle;
  \item технологии Hibernate, Spring, OData и ExtJS.
\end{itemize}

\subsection{Выбор стека серверных технологий}

Серверная часть приложения представлена базой данных и сервисами по причине того, что все приложение строится по сервис-ориентированной архитектуре. Причина выбора подобной архитектуры заключается в том, что она предоставляет максимальную гибкость отдельных компонент, незавимость их друг от друга, что упрощает разработку и тестирование отдельных модулей программного продукта.

\textbf{Сервис-ориентированная архитектура} — это парадигма, предназначенная для проектирования и разработки дискретных единиц логики (сервисов) в вычислительной среде. Применение этого подхода требует от разработчиков проектирования приложений как набора сервисов, даже если преимущества такого решения сразу неочевидны. Разработчики должны выйти за границы своих приложений и подумать, как воспользоваться уже существующими сервисами, или изучить, как их сервисы могут быть использованы их коллегами\cite{woods}.
  
Сервис-ориентированная архитектура подталкивает к использованию альтернативных технологий и подходов (таких как обмен сообщениями) для построения приложений посредством связывания сервисов, а не посредством написания нового программного кода. В этом случае, при надлежащем проектировании, применение сообщений позволяет компаниям своевременно реагировать на изменение рыночных условий — настраивать процесс обмена сообщениями, а не разрабатывать новые приложения.

До недавних пор термин сервис-ориентированная архитектура был синонимом <<веб-сервис>>. Сервис-ориентированная архитектура — это термин, который появился для описания исполняемых компонентов — таких как веб-сервисы — которые могут вызываться другими программами, выступающими в качестве клиентов или потребителей этих сервисов. Эти сервисы могут быть полностью современными — или даже устаревшими — прикладными программами, которые можно активизировать как черный ящик. От разработчика не требуется знать, как работает программа, необходимо лишь понимать, какие входные и выходные данных нужны, и как вызываются эти программы для исполнения.

В самом общем виде SOA предполагает наличие трех основных участников: поставщика сервиса, потребителя сервиса и реестра сервисов (рисунок 2.2). Взаимодействие участников выглядит достаточно просто: поставщик сервиса регистрирует свои сервисы в реестре, а потребитель обращается к реестру с запросом.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.8]{graphic_soa.png}
  \caption{ Общая схема сервис-ориентированной архитектуры }
  \label{fig:graphic_soa}
\end{figure}

Для использования сервиса необходимо следовать соглашению об интерфейсе для обращения к сервису — интерфейс не должен зависеть от платформы. Сервис-ориентированная архитектура реализует масштабируемость сервисов — возможность добавления сервисов, а также их модернизацию. Поставщик сервиса и его потребитель не являются связанными — они общаются с помощью сообщений. Поскольку интерфейс не должен зависеть от платформы, технология, используемая для определения сообщений, также не должна зависеть от платформы. Поэтому, как правило, сообщения являются XML-документами, которые соответствуют XML-схеме\cite{filkenshtein_2005}.

Более детальный разбор и анализ выбранной платформы стоит начать с языка программирования \textbf{Java}, который является основным при реализации дипломного проекта. Выбор платформы разработки должен происходить на основании соображения о безопасности и отказоустойчивости приложения. В мире копоративных приложений лидирует Java, поэтому в первую очередь был произведен детальный анализ данной платформы.

Разработка продуктов, направленная на разрешение задач функциональности, связанных с бизнес-приложениями, обуславливает требования к кроссплатформенности. Вопрос о долговечности и переносимости Java-кода является решенным. Создатели Java наложили на язык и на среду времени выполнения несколько жестких требований, которые позволяют, однажды написав, всегда запускать программу в любом месте, где существует виртуальная Java-машина. Необычайная способность Java исполнять свой код на любой из поддерживаемых платформ достигается тем, что ее программы транслируются в некое промежуточное представление, называемое байт-кодом (bytecode). Байт-код, в свою очередь, может интерпретироваться в любой системе, в которой есть среда времени выполнения Java. Большинство ранних систем, в которых пытались обеспечить независимость от платформы, обладало огромным недостатком – потерей производительности. Несмотря на то, что в Java используется интерпретатор, проблема скорости работы приложений практически снята. Во-первых, сама технология стала достаточно зрелой и последние версии JVM, оснащенные к тому же JIT-компиляторами, предоставляют весьма эффективную среду выполнения. Во-вторых, скорость работы серверного бизнес-приложения, в основном, зависит от проработки архитектуры приложения и качества ее воплощения в программный код, а в этой области Java является, возможно, наиболее адекватным средством. В-третьих, скорость работы корпоративных бизнес-приложений в первую очередь, зависит от эффективности взаимодействия с СУБД. С появлением нового поколения JDBC-драйверов необходимая эффективность гарантирована.

На рисунке 2.3 показано, как приложение, изначально разработанное для Windows NT, переносится на платформу Apple Macintosh.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{graphic_c.png}  
  \caption{ Перенос приложения с платформы Windows NT на платформу Macintosh }
  \label{fig:graphic_c}
\end{figure}

Если приложение Java должно работать на нескольких платформах, нет необходимости компилировать его исходные тексты несколько раз. Можно откомпилировать и отладить приложение Java на одной, наиболее удобной платформе. В результате получиется байт-код, пригодный для любой платформы, где есть виртуальный процессор Java. Сказанное иллюстрируется на рисунке 2.4.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{graphic_platforms.png}  
  \caption{ Подготовка приложения Java для работы на разных платформах }
  \label{fig:graphic_platforms}
\end{figure}

Таким образом, приложение Java компилируется и отлаживается только один раз. Приложение Java не обращается напрямую к интерфейсу операционной системы. Вместо этого оно пользуется готовыми стандартными библиотеками классов, содержащими все необходимое для организации пользовательского интерфейса, обращения к файлам, для работы в сети, разработки веб-приложений и так далее. Язык Java, хотя и более сложный чем языки командных интерпретаторов, все же неизмеримо проще для изучения, чем другие языки программирования, например C++. Java отличен от С++ несколькими основными изменениями, облегчающими восприятие синтаксиса Java: удалены препроцессор, заголовочные файлы, операторы typedef и директивы \#define. Благодаря этому язык Java значительно более прост в изучении.

В итоге получаем, что язык программирования Java – это полностью объектно-ориентированный язык, который в отношении синтаксиса многое унаследовал от С++. Конечно, преимущества Java далеко не исчерпываются кросплатформенностью. Язык Java в синтаксическом отношении проще и логичнее, чем С++. Java как платформа предоставляет в распоряжение программистов большое количество библиотек (пакетов), в которых содержится большое количество описаний классов и интерфейсов. С их помощью можно создавать  приложения Java с возможностью обращения к базам данных, поддержкой передачи почтовых сообщений, с клиентской частью, которой необходим web-браузер.

\textbf{J2EE} является набором спецификаций и соответствующей документации для языка Java, описывающей архитектуру серверной платформы для задач средних и крупных предприятий. Спецификации детализированы настолько, чтобы обеспечить переносимость программ с одной реализации платформы на другую. Основная цель спецификаций — обеспечить масштабируемость приложений и целостность данных во время работы системы. J2EE во многом ориентирована на использование её через веб как в интернете, так и в локальных сетях. Вся спецификация создаётся и утверждается через Java Community Process в рамках инициативы Sun Microsystems Inc. J2EE является промышленной технологией и в основном используется в высокопроизводительных проектах, в которых необходима надежность, масштабируемость, гибкость. Популярности JEE также способствует то, что Sun предлагает бесплатный комплект разработки, SDK, позволяющий предприятиям разрабатывать свои системы, не тратя больших средств. В этот комплект входит сервер приложений GlassFish с лицензией для разработки.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.8]{graphic_jee.jpg}  
  \caption{ Диаграмма архитектуры J2EE }
  \label{fig:graphic_jee}
\end{figure}

Платформа J2EE следует распределенному многоуровнему подходу к построению приложений, что означает само приложение может находиться не в одном месте, а в нескольких, то есть быть распределенным. Приложения делятся на различные слои. J2EE-приложение состоит из различных компонентов, которые могут быть созданы различными разработчиками и затем собираются вместе. Эти компоненты могут быть установлены на разных машинах, каждый компонент приложения выполняет исключительно строго отведенную ему задачу.

Веб-клиент, как правило, браузер, посылает запрос на сервер и обеспечивает передачу веб-страницы обратно в браузер. Тем не менее, он может выполнять любые другие задачи, такие как запросы к базе данных или выполнять любые сложные бизнес-задачи. В этом и заключается основная идея тонкого клиента - сложные задачи выполняются на сервере. Для отображения веб-страниц с апплетов, веб-клиенты могут потребовать Java плагины и файлы политики безопасности для их выполнения.

Клиентское приложение представляет собой отдельное приложение, несовместимое с браузером. Это может доступ к компонентам на непосредственно бизнес-уровне. Веб-компонентами для Java являются Сервлеты и JavaServer Pages (JSP). Сервлет получает HTTP запросы от клиента, обрабатывает их и возвращает вывод.

Бизнес компоненты реализуют бизнес-логику или логику обработки информации, которая определяет бизнес-правила и ограничения. Примером бизнес-процесса может служить списание денежных средств из банка. Бизнес-компоненты делятся на три типа: сессионные, компоненты управления и управляемые сообщениями компоненты. Сессионные представляют сеанс с клиентом. Будучи временным объектом, они теряют свои данные по завершении сессии. С другой стороны, компоненты управления являются постоянными и сохраняют данные даже после сессии. Они представляют собой строку данных в таблице базы данных.

\textbf{ Сервлеты } являются Java-интерфейсами, реализация которых расширяет функциональные возможности сервера. Сервлет взаимодействует с клиентами посредством принципа запрос-ответ. Хотя сервлеты могут обслуживать любые запросы, они обычно используются для расширения веб-серверов. Для таких приложений технология Java Servlet определяет HTTP-специфичные сервлет классы. Пакеты javax.servlet и javax.servlet.http обеспечивают интерфейсы и классы для создания сервлетов.

Жизненный цикл сервлета состоит из следующих шагов. В случае отсутствия сервлета в контейнере, класс сервлета загружается контейнером, затем контейнер создает экземпляр класса сервлета и вызывает метод init(). Этот метод инициализирует сервлет и вызывается в первую очередь, до того, как сервлет сможет обслуживать запросы. За весь жизненный цикл метод init() вызывается только один раз.

В случае обслуживания клиентского запроса, каждый запрос обрабатывается в своем отдельном потоке. Контейнер вызывает метод service() для каждого запроса. Этот метод определяет тип пришедшего запроса и распределяет его в соответствующий этому типу метод для обработки запроса. Разработчик сервлета должен предоставить реализацию для этих методов. Если поступил запрос, метод для которого не реализован, вызывается метод родительского класса и обычно завершается возвращением ошибки инициатору запроса.

В случае если контейнеру необходимо удалить сервлет, он вызывает метод destroy(), который снимает сервлет из эксплуатации. Подобно методу init(), этот метод тоже вызывается единожды за весь цикл сервлета.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.5]{graphic_servlet.png}
  \caption{ Процесс взаимодействия приложения с сервлетом }
  \label{fig:graphic_soa}
\end{figure}

Сервлеты имеют доступ ко всему семейству Java API, в том числе API JDBC для доступа к корпоративным базам данных. Сервлеты могут также иметь доступ к библиотеке HTTP конкретных вызовов и получать все преимущества языка Java, в том числе мобильности, производительности, повторного использования и противоаварийной защиты.

Сегодня сервлеты являются популярным выбором для построения интерактивных веб-приложений. Контейнеры сервлетов сторонних доступны для веб-сервера Apache, Microsoft IIS, и других. Контейнеры сервлетов, как правило, являются составной частью веб-серверов и серверов приложений, таких как WebLogic Application Server, IBM WebSphere, Sun Java System Web Server, Sun Java System Application Server и других.

Технология JSP является продолжением технологии сервлетов, созданной для поддержки авторской разработки HTML и XML страниц. Это делает более легким процесс комбинации фиксированных данных или статических шаблонов с динамическим содержимым\cite{oracle_2014}.

\textbf{JavaServer Pages (JSP)} является технологией, позволяющей веб-разработчикам легко создавать содержимое, которое имеет как статические, так и динамические компоненты. По сути, страница JSP является текстовым документом, который содержит текст двух типов: статические исходные данные, которые могут быть оформлены в одном из текстовых форматов HTML, SVG, WML, или XML, и JSP элементы, которые конструируют динамическое содержимое. Кроме этого могут использоваться библиотеки JSP тегов, а также EL (Expression Language), для внедрения Java-кода в статичное содержимое JSP-страниц.

JSP — одна из высокопроизводительных технологий, так как весь код страницы транслируется в java-код сервлета с помощью компилятора JSP страниц Jasper, и затем компилируется в байт-код виртуальной машины java (JVM). Контейнеры сервлетов, способные исполнять JSP страницы, написаны на языке Java, который может работать на различных платформах. JSP страницы загружаются на сервере и управляются из структуры специального Java server packet, который называется Java EE Web Application, в большинстве своём упакованные в файловые архивы .war и .ear.

Выгода, которую дает технология JSP в сравнении с другими веб-технологиями заключается в том, что JSP является платформонезависимой, переносимой и легко расширяемой технологией для разработки веб-приложений.

JSP страницы имеют расширение .jsp и размещаются там же, где и обычные Web страницы. Структура таких страниц может состоять из пяти конструкций: HTML, комментарии, скриптовые элементы, директивы и действия. JSP страница при компиляции преобразуется в обычный сервлет со статическим содержимым, которое направляется в поток вывода, связанный с методом service. Поэтому при первом запросе этот процесс может вызвать некую задержку, но в большинстве своём незаметную первому пользователю. Комментарии в документе или программе служат к объяснению содержимого. Они не являются причиной замедления программы, так как транслятор и исполнитель их игнорируют. Скриптовые элементы позволяют указать код на языке Java, который впоследствии станет частью конечного сервлета, директивы дадут возможность управлять всей структурой сервлета, а действия служат для задания существующих используемых компонентов, а также для контроля над поведением движка JSP. Для упрощения работы со скриптами имеются заранее определённые переменные, такие как request, response, pageContext, session, out, application, config, page, exception.

В наше время практически невозможно вообразить систему, работающую без базы данных. Выбор ее должен происходить на основе всех выдвинутых требований. Было решено использовать \textbf{Oracle Database} — объектно-реляционную систему управления базами данных компании Oracle.

Oracle проектировалась как максимально переносимая СУБД — она доступна на всех распространенных платформах. Поэтому физическая архитектура Oracle различна в разных операционных системах. Например, в операционной системе UNIX СУБД Oracle реализована в виде нескольких отдельных процессов операционной системы — практически каждая существенная функция реализована отдельным процессом. Для UNIX такая реализация подходит, поскольку основой многозадачности в ней является процесс. Для Windows, однако, подобная реализация не подходит и работала бы не слишком хорошо (система получилась бы медленной и плохо масштабируемой). На этой платформе СУБД Oracle реализована как один многопоточный процесс, т.е. с использованием подходящих для этой платформы механизмов реализации. На мэйнфреймах IBM, работающих под управлением OS/390 и zOS, СУБД Oracle использует несколько адресных пространств OS/390, совместно образующих экземпляр Oracle. Для одного экземпляра базы данных можно сконфигурировать до 255 адресных пространств. Более того, СУБД Oracle взаимодействует с диспетчером загрузки OS/390 WorkLoad Manager (WLM) для установки приоритетности выполнения определенных компонентов Oracle по отношению друг к другу и к другим задачам, работающим в системе OS/390. В ОС Netware тоже используется многопоточная модель. Хотя физические средства реализации СУБД Oracle на разных платформах могут отличаться, архитектура системы достаточно общая, чтобы можно было понять, как СУБД Oracle работает на всех платформах\cite{kait_2011}.

Два термина в контексте Oracle вызывают большую путаницу. Речь идет о терминах <<база данных>> и <<экземпляр>>. В соответствии с принятой в Oracle терминологией, эти понятия определяются так:

\begin{enumerate}
  \item база данных - набор физических файлов операционной системы;
  \item экземпляр - набор процессов Oracle и область SGA.
\end{enumerate}

Эти два термина иногда взаимозаменяемы, но представляют принципиально разные концепции. Взаимосвязь между ними такова, что база данных может быть смонтирована и открыта в нескольких экземплярах. Экземпляр может смонтировать и открыть только одну базу данных в каждый момент времени. Не обязательно отрывать и монтировать одну и ту же базу данных при каждом запуске экземпляра.

Экземпляр — это набор процессов операционной системы и используемая ими память. Все эти процессы могут работать с базой данных, которая представляет собой просто набор файлов (файлов данных, временных файлов, файлов журнала повторного выполнения, управляющих файлов). В каждый момент времени с экземпляром связан только один набор файлов. В большинстве случаев обратное утверждение тоже верно; с базой данных работает только один экземпляр. В случае же использования параллельного сервера Oracle (Oracle Parallel Server — OPS), опции Oracle, позволяющей серверу функционировать на нескольких компьютерах в кластерной среде, одна и та же база данных может быть одновременно смонтирована и открыта несколькими экземплярами. Это делает возможным доступ к базе данных одновременно с нескольких компьютеров. Oracle Parallel Server позволяет создавать системы с высокой доступностью данных и, при условии правильной реализации, очень масштабируемые. 

СУБД Oracle включает большую область памяти — SGA, — содержащую внутренние структуры данных, доступ к которым необходим всем процессам для кеширования данных с диска, кеширования данных повторного выполнения перед записью на диск, хранения планов выполнения разобранных операторов SQL и т.д. Имеется также набор процессов, подключенных к этой области SGA, причем механизм подключения в каждой операционной системе другой. В среде UNIX процессы физически подключаются к большому сегменту разделяемой памяти — выделенному ОС фрагменту памяти, к которому может одновременно обращаться несколько процессов. В ОС Windows для выделения памяти процессы используют библиотечную функцию malloc() языка C, поскольку они сами являются потоками одного большого процесса. В СУБД Oracle также имеется набор файлов, читаемых и записываемых процессами/потоками базы данных (причем читать и записывать эти файлы имеют право только процессы Oracle). В этих файлах хранятся данные таблиц, индексов, временное пространство, журналы повторного выполнения и т.д.

Обычно СУБД Oracle при подключении пользователя создает новый процесс. Это принято называть конфигурацией выделенного сервера, поскольку на все время сеанса ему выделяется отдельный серверный процесс. Сеансы и выделенные серверы находятся в отношении один к одному. Клиентский процесс (любая программа, пытающаяся подключиться к СУБД) будет непосредственно взаимодействовать с соответствующим выделенным сервером по сети, например, через сокет TCP/IP. Именно этот сервер будет получать и выполнять SQL-операторы. Он будет читать файлы данных, а также искать необходимые данные в кеше. Он будет выполнять операторы UPDATE и PL/SQL-код. Единственное его назначение — отвечать на получаемые SQL-запросы.

СУБД Oracle также может работать в режиме многопоточного сервера (multi-threaded server — MTS), в котором при подключении не создается дополнительный поток или процесс UNIX. В режиме MTS СУБД Oracle использует пул <<разделяемых серверов>> для поддержки большого количества пользователей. Разделяемые серверы — это просто механизм организации пула подключений. Вместо запуска 10000 выделенных серверов (это действительно много, если речь идет о процессах или потоках) для 10000 сеансов режим MTS позволяет обслуживать их с помощью гораздо меньшего количества разделяемых серверов, которые (как следует из названия) будут совместно использоваться всеми сеансами. Это позволяет СУБД Oracle поддерживать намного больше сеансов, чем в режиме выделенного сервера. Машина, на которой работает сервер, может не справиться с поддержкой 10000 процессов, но управление 100 или 1000 процессами для нее вполне реально.

В качестве каркаса приложения было использовать контейнер инвертирования зависимостей \textbf{Spring Framework} — фреймворк с открытым программным кодом для Java-платформы.

Несмотря на то, что Spring Framework не обеспечивает какую-либо конкретную модель программирования, он стал широко распространённым в Java сообществе главным образом как альтернатива и замена модели Enterprise JavaBeans. Spring предоставляет свободу Java разработчикам в проектировании, кроме того, он предоставляет хорошо документированные и лёгкие в использовании средства решения проблем, возникающих при создании приложений промышленного масштаба.

Между тем, особенности ядра Spring Framework применимы в любом Java приложении, и существует множество расширений и усовершенствований для построения веб-приложений на Java Enterprise платформе. По этим причинам Spring приобрёл большую популярность и признаётся разработчиками как стратегически важный фреймворк. Spring Framework обеспечивает решения многих задач, с которыми сталкиваются Java разработчики и организации, которые хотят создать информационную систему, основанную на платформе Java. Из-за широкой функциональности трудно определить наиболее значимые структурные элементы, из которых он состоит. 

Spring Framework — вероятно, наиболее известен как источник расширений (features), нужных для эффективной разработки сложных бизнес-приложений вне тяжеловесных программных моделей, которые исторически были доминирующими в промышленности. Ещё одно его достоинство в том, что он ввел ранее неиспользуемые функциональные возможности в сегодняшние господствующие методы разработки, даже вне платформы Java.

Этот фреймворк предлагает последовательную модель и делает её применимой к большинству типов приложений, которые уже созданы на основе платформы Java. Считается, что Spring Framework реализует модель разработки, основанную на лучших стандартах индустрии, и делает её доступной во многих областях Java.

Технология \textbf{Hibernate} — библиотека для языка программирования Java, предназначенная для решения задач объектно-реляционного проецирования (object-relational mapping — ORM). Она представляет собой свободное программное обеспечение с открытым исходным кодом (open source), распространяемое на условиях GNU Lesser General Public License. Данная библиотека предоставляет лёгкий в использовании каркас для отображения объектно-ориентированной модели данных в традиционные реляционные базы данных.

Целью Hibernate является освобождение разработчика от значительного объёма сравнительно низкоуровневого программирования по обеспечению хранения объектов в реляционной базе данных. Разработчик может использовать Hibernate как в процессе проектирования системы классов и таблиц «с нуля», так и для работы с уже существующей базой данных.

Hibernate не только решает задачу связи классов Java с таблицами базы данных (и типов данных Java с типами данных SQL), но также предоставляет средства для автоматической генерации и обновления набора таблиц, построения запросов и обработки полученных данных и может значительно уменьшить время разработки, которое обычно тратится на ручное написание SQL- и JDBC-кода. Hibernate автоматизирует генерацию SQL-запросов и освобождает разработчика от ручной обработки результирующего набора данных и преобразования объектов, максимально облегчая перенос приложения на любые базы данных SQL.

Hibernate обеспечивает прозрачную поддержку сохранности данных (persistence) для стандартных Java-объектов; единственное строгое требование для сохраняемого класса — наличие конструктора по умолчанию (без параметров). Для корректного поведения в некоторых приложениях требуется также уделить внимание методам equals() и hashCode(). 

Коллекции объектов данных, как правило, хранятся в коллекциях Java, таких как множество и список. Java генерики, введенные в Java 5, поддерживаются также. Hibernate может быть сконфигурирован для ленивой загрузки. Отложенная загрузка доступна по умолчанию для Hibernate 3. Аналогичные функциональности могут быть сконфигурированы для каскадных операций. Например, родительский объект может быть построен на каскаде сохранения или удаления его дочерних объектов. Это может сократить время разработки и обеспечить ссылочную целостность. Избежание неизолированности транзакций позволяет достичь целостности данных, выполняя обновления SQL только на модифицированных областях постоянных объектов\cite{hemradzani_2008}.

Передача данных между клиентом и сервером происходит с использованием \textbf{OData} — стандартизированного протокола для создания и использования программного интерфейса доступа к данным. OData опирается на основные протоколы, такие как HTTP, и на общепринятые методики, такие как REST. Результатом является удобство полнофункционального доступа к данным.

Протокол Open Data (OData) позволяет обеспечивать передачу данных на основе REST-сервисов, которые идентифицируются при помощи использования универсального локатора ресурсов (URL) и определяется в модели данных, которые будут опубликованы под редакцией веб-клиентов с помощью простых HTTP сообщений. Эта спецификация определяет основные семантику и поведенческие аспекты протокола. Спецификация определяет набор правил для построения URL-адреса для идентификации данных и метаданных, предоставляемых в службу OData, а также набор зарезервированных вариантов URL запроса, определяет XML-представление модели данных и формат представлений ресурсов, с которыми происходит обмен при помощи OData.

Далее необходимо уделить внимание описанию высшего уровня в модели Entity Data Model (EDM): абстрактной модели данных, которая используется для описания данных, предоставляемых в службу OData. OData метаданные документа являются представлением модели данных. Центральными понятиями в EDM являются компании, отношения, наборы сущностей, действия и функции. Объекты являются экземплярами типов сущностей. Типы сущностей являются структурированными типами с ключом. Они определяются именованными свойствами и отношениями компании. Типы сущностей можно наследовать от других типов сущностей. Ключ типа сущности формируется из подмножества примитивных свойств, например идентификатор типа сущности.

Для сложных типов в качестве ключа выступают имена структурированных типов, состоящие из набора свойств. Они являются типами значений. Сложные типы обычно используются в качестве значений свойств в сущности или в качестве параметров операций. Свойства, объявленные как часть определения структурированного типа, называются объявленными свойствами. Экземпляры структурированных типов могут содержать дополнительные незадекларированные динамические свойства. Динамическое свойство не может иметь то же имя, что и объявленное. Сложные типы, которые позволяют клиентам сохранять дополнительные незадекларированные свойства, называются открытыми.

Отношения сущностей представляется в виде свойств навигации. Свойства навигации, как правило, определяются как часть типа сущности, но могут также являться экземплярами сущностей как необъявленных динамических свойств навигации. Каждая связь имеет мощность.

\subsection{Выбор стека клиентских технологий} 

\textbf{JavaScript} представляет собой легкий, интерпретируемый, объектно-ориентированный язык с функциями, выступающий в качестве объектов первого класса. Язык наиболее известный как язык сценариев для веб-страниц, но используется во многих не-браузерных средах, таких, как Node.js или Apache CouchDB. Язык построен на базе прототипов, является динамическим и поддерживает объектно-ориентированный и функциональный стиль программирования.

Стандартом JavaScript является ECMAScript. По состоянию на 2014 год, все современные браузеры полностью поддерживают ECMAScript 5.1. Старые браузеры поддерживают, по крайней мере, ECMAScript 3. 6-й основной пересмотр стандарта находится в процессе. ECMAScript не является браузерным языком и в нём не определяются методы ввода и вывода информации. Это, скорее, основа для построения скриптовых языков. Спецификация ECMAScript описывает типы данных, инструкции, ключевые и зарезервированные слова, операторы, объекты, регулярные выражения, не ограничивая авторов производных языков в расширении их новыми составляющими\cite{zakas_2009}.

Ядро JavaScript содержит набор основных объектов, таких как Array, Date и Math, и основной набор элементов языка, таких как операции, управляющие структуры и операторы. Ядро JavaScript может быть расширено для различных целей путем дополнения его дополнительными объектами.

На клиентской стороне JavaScript расширяет возможности языка путем использования объектов управления браузером и его объектной моделью документа (DOM). Например, клиентские расширения позволяют приложению размещать элементы в HTML-форме и реагировать на пользовательские события, такие как щелчок мыши, ввод данных в форму и навигация по страницам.

Серверная версия JavaScript расширяется с помощью использования объектов, связанных с запущенными на сервере процессами. Например, серверные расширения дают возможность приложению общаться с реляционной базой данных, обеспечивать непрерывность информации от одного вызова к другому или выполнять манипуляции с файлами на сервере.
Через функциональности LiveConnect Javascript, можно позволить Java и коду JavaScript общаться друг с другом.

JavaScript и Java похожи в некоторых отношениях, но принципиально отличаются в некоторых других. JavaScript язык напоминает Java по синтаксису, но не имеет статической типизации Java и строгой проверки типов. В отличие от системы времени компиляции в Java классах, JavaScript поддерживает систему времени выполнения на основе небольшого числа типов данных, представляющих числовые, логические и строковые значения. JavaScript имеет в основе прототипа объектную модель вместо более общей основы классов объектной модели. Модель на базе прототипов обеспечивает динамическое наследование, поведение передаётся по наследству и может варьироваться для отдельных объектов. JavaScript также поддерживает функции без каких-либо специальных декларативных требований. Функции могут быть свойством объектов, выполняться как слабо типизированные методы.

Форма языка JavaScript является очень свободной по сравнению с Java, так как не нужно объявлять все переменные, классы и методы. Java является класс-ориентированным языком программирования, предназначенным для быстрого выполнения и безопасности типов. Модель на базе классов в Java означает, что программы состоят исключительно из классов и их методов. Наследование классов Java и строгая типизация обычно требуют тесно связанных иерархий объектов. Эти требования делают программирование на Java более сложным, чем программирование JavaScript\cite{mozilla_2014}.

Технология \textbf{ExtJS} представляет собой библиотеку JavaScript для разработки веб-приложений и пользовательских интерфейсов. Прежде всего, ExtJS предназначен для создания RIA-приложений, то есть таких интернет-приложений, которые отличаются богатым и насыщенным интерфейсом.

ExtJS помогает организовывать и управлять элементами на веб-странице и проводить более точную и эффективную их настройку. Причем данный фреймворк позволяет эффективно работать не только с элементами управления, но и с некоторыми графическими представлениями, например, с диаграммами.

Возможности, предоставляемые данным фреймворком, позволяют применять к веб-приложениям шаблон MVC, который позволяет отделить логику приложения и его данные от визуальной части.

Еще одной важной чертой фреймворка является кроссбраузерность.

Связка JavaScript и ExtJS обеспечивает возможность быстрой и удобной разработки клиентской части приложения, фреймворк обладает большим количеством преимуществ, начиная от богатой библиотеки готовых компонент и решений, заканчивая детальным описанием программного интерфейса и активно развивающегося сообщества.